PIELĘGNIARSTWO CHIRURGICZNE
TEST NR 38N1018

Zadanie 1.
Ryzyku wystąpienia bólu głowy p o znieczuleniu zewnątrzoponowym
można zapobiegać poprzez:
A . ułożenie w pozycji płaskiej na boku,
B . ułożenie w pozycji płaskiej z uniesioną głową pod kątem 30 stopni,
C . ułożenie w pozycji półwysokiej z głową odchyloną na bok,
D . ułożenie w pozycji półwysokiej z uniesioną głową pod kątem 15 stopni.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 123, PZWL Warszawa 2006.

Zadanie 2.
Niedożywienie typu marasmus charakteryzuje się:
A . spadkiem stężenia białek w surowicy, zwłaszcza albumin,
B . zmniejszeniem masy ciała z zachowaniem prawidłowych stężeń białka i albumin w surowicy,
C . obniżeniem wszystkich rodzajów białek i tkanki tłuszczowej w wyniku niedostatku białek i składników
energetycznych,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.96, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 3.
D o powikłań metabolicznych żywienia pozajelitowego należą
między innymi:
A . niewydolność oddechowa, odma opłucnowa, zator powietrzny,
B . mocznica, zasadowica mleczanowa, niewydolność oddechowa,
C . kwasica mleczanowa, niewydolność oddechowa, niekwasicza śpiączka hiperglikemiczna,
D . kwasica mleczanowa, niewydolność oddechowa, odma opłucnowa.
Literatura: L. Wołowicka, D. Dyk (red) Anestezjologia i intensywna opieka.
Klinika i pielęgniarstwo, s. 371-372, PZWL Warszawa 2007, 2008, 2010

Zadanie 4.
Niebezpieczeństwo występowania zakrzepicy żył głębokich oraz zatorów płuc u pacjentów w podeszłym wieku p o operacji zmniejsza:
A . podawanie heparyny drobnocząsteczkowej 1 raz dziennie,
B . wczesne uruchomienie,
C . dokładna diagnostyka pacjenta w okresie przedoperacyjnym,
D . wykonanie zabiegu operacyjnego w trybie planowym.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II., s.1065, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009

Zadanie 5.
Czas przeżycia chorego prawidłowo odżywionego, głodzonego p o urazie wielonarządowym wynosi około:
A . 2-3 tygodnie,
B . 4-5 tygodni,
C . 6-7 tygodni,
D . 8-10 tygodni.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.44, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.

Zadanie 6.
Pacjent zaliczony d o III grupy ryzyka w g American Society o f Anesthesiologists (ASA) to pacjent:
A . z lekką lub umiarkowaną chorobą nieograniczającą jego wydolność,
B . z ciężką chorobą ograniczającą jego wydolność i niezagrażającą jego życiu,
C . z ciężką chorobą ograniczającą jego wydolność i zagrażającą jego życiu,
D . operowany ze wskazań nagłych.
Literatura: L. Wołowicka, D. Dyk (red) Anestezjologia i intensywna opieka. Klinika i pielęgniarstwo, s. 43, PZWL Warszawa 2007, 2008, 2010

Zadanie 7.
Rany czyste według podziału ran w zależności o d ryzyka zakażenia, to:
A . rany p o cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej, bez otwierania dróg moczowo-płciowych,
B . rany p o cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej, z otwarciem dróg moczowo-płciowych,
C . rany urazowe otwarte, bez otwierania przewodu pokarmowego,
D . rany p o cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej z perforacją jelit.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.67, PZWL Warszawa 2006.

Zadanie 8.
Podstawowa przemiana materii (BMR) zmniejsza się u człowieka:
A . podczas zabiegu operacyjnego,
B . po urazie,
C . podczas głodzenia,
D . podczas aktywności fizycznej.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 92, PZWL Warszawa 2006.

Zadanie 9.
Leczenie żywieniowe jest przeciwwskazane między innymi w przypadku:
A . urazu wielonarządowego,
B . rozległych oparzeń,
C . ostrego zapalenia trzustki,
D . kwasicy i hipoksji.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I., s.45, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009

Zadanie 10.
Rana operacyjna niezakażona, goi się:
A . przez rychłozrost,
B . przez ziarninowanie,
C . pod strupem,
D . przez naskórkowanie.
Literatura: W. Noszczyk (red) Chirurgia, s. 380, PZWL Warszawa 2005.

Zadanie 11.
Jaka funkcja NIE jest wyłączona podczas znieczulenia rdzeniowego?
A . analgezja,
B . świadomość,
C . odruchy,
D . napięcie mięśniowe.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I., s.89, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009

Zadanie 12.
Do następstw niedożywienia w starości NIE zalicza się:
A . zaburzenia funkcji układu oddechowego,
B . zwiększenia wydzielania enzymów trawiennych,
C . zmniejszenia masy ciała,
D . wydłużenia pobytu w szpitalu.
Literatura: Wieczorowska-Tobis K., Talarska D.: Geriatria i pielęgniarstwo
geriatryczne, s.304, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2008.

Zadanie 13.
Który z wymienionych pierwiastków bierze udział w syntezie kolagenu oraz dostarcza tlen d o rany, a jego niedobór może upośledzać jej gojenie?
A . cynk,
B . żelazo,
C . potas,
D . mangan.
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.): Leczenie ran przewlekłych, s.26, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012.

Zadanie 14.
Ile pokarmu należy podać jednorazowo do dwunastnicy pacjentowi żywionemu metodą mikroporcji?
A . 50-100 ml,
B . 200-250 ml,
C . 500 ml w ciągu 2 godzin,
D . wlew ciągły z szybkością nie większą niż 50 ml/godz.
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 99, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 15.
Po urazie klatki piersiowej mogą wystąpić u pacjenta objawy odmy prężnej, charakteryzującej się mechanizmem zastawkowym.
Objawem wskazującym na odmę prężną NIE jest:
A . gwałtownie narastająca duszność, tachykardia,
B . bębenkowy odgłos opukowy p o stronie zdrowej, hipertonia,
C . ściszenie lub zniesienie szmerów oddechowych po stronie chorej,
D . sinica, tachpnoë (przyśpieszony oddech).
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.122, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013

Zadanie 16.
W szybkiej ocenie stanu świadomości u pacjenta urazowego pomocna jest skala:
A . SCORE,
B . CCS,
C . AVPU,
D . APGAR.
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.65, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013

Zadanie 17.
Uszkodzenie całkowite rdzenia kręgowego w odcinku szyjnym określa się jako:
A . niecałkowitą tetraplegię,
B . całkowitą tetraplegię,
C . niecałkowitą paraplegię,
D . całkowitą paraplegię.
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.217, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013

Zadanie 18.
Jakie stany z zakresu ostrego brzucha są nadal diagnozowane za pomocą techniki radiografii?
A . pęknięcie tętniaka aorty brzusznej, kamica nerkowa,
B . perforacja przewodu pokarmowego, niedrożność jelit,
C . kamica pęcherzyka żółciowego, zapalenie trzustki,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: J. Kulig, W. Nowak: Ostry brzuch, s.51, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, 2007.

Zadanie 19.
Przewlekła niewydolność tętnicza charakteryzuje się następującymi objawami, Z WYJĄTKIEM:
A . utraty owłosienia na stopach i palcach,
B . pogrubiałych i stwardniałych paznokci,
C . skóry bladej, zwłaszcza po uniesieniu kończyny,
D . bólu, który pojawia się po opuszczeniu kończyny.
Literatura: Bickley L.S.: Kieszonkowy przewodnik Batesa po badaniu przedmiotowym i podmiotowym, s. 207, Termedia Wydawnictwa Medyczne, Poznań 2014.

Zadanie 20.
D o późnych powikłań pooperacyjnych, czyli komplikacji mogących rozwijać się powyżej 24 godzin od zabiegu operacyjnego, należą:
A . krwotok, retencja moczu, nudności i wymioty,
B . zakażenie rany, zapalenie płuc, retencja moczu,
C . zapalenie płuc, rozejście się brzegów rany, choroba zakrzepowo-zatorowa,
D . zakażenie rany operacyjnej, choroba zakrzepowo-zatorowa, nudności i wymioty.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 121, PZWL Warszawa 2006, tabela VII.2.

Zadanie 21.
W okresie okołooperacyjnym ocena żywotności stomii jest istotnym elementem pielęgnowania pacjenta, prawidłowa stomia
powinna być:
A . początkowa blada, później czerwona, nie obrzęknięta,
B . czerwona, okrągła, jak „pąk róży”, wyraźnie wystająca ponad powierzchnię skóry,
C . różowa, wilgotna, z obrzękniętą błoną śluzową,
D . czerwona, nie powinna wystawać ponad powierzchnię skóry.
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.341, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 22.
Pielęgniarka w czasie zmiany opatrunku odleżyny zaobserwowała zajęcie skóry właściwej i obnażenie podskórnej tkanki tłuszczowej. Według skali Torrance’a, jest to odleżyna stopnia:
A . I ,
B . II,
C . III,
D . IV.
Literatura : Szewczyk M., Jawień A. (red) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012, str. 101 ( tabela )

Zadanie 23.
Na decyzje dotyczące wyboru zaopatrzenia stomijnego wpływają:
A . rodzaj stomii, ilość wydzieliny, wiek, sprawność chorego, typ budowy ciała,
B . przyczyny wyłonienia stomii, metoda operacyjna wyłonienia stomii, płeć,
C . metoda operacyjna wyłonienia stomii, czas jaki upłynął od wyłonienia stomii, otyłość I, II, III stopnia,
D . odpowiedzi A i C są prawidłowe.
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red.): Leczenie ran przewlekłych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 156.

Zadanie 24.
Klasyczna triada Charcota występująca rzadko w kamicy
przewodowej dróg żółciowych charakteryzuje się następującymi
objawami:
A . tachykardią, bólem kolkowym, prawidłową temperaturą ciała,
B . bólem, żółtaczką, gorączką,
C . bradykardią, gorączką, tachypnoë,
D . żółtaczką, tachykardią, zaburzeniami świadomości.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II, s.826, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.

Zadanie 25.
W przypadku trudności wykonania endoskopii krwawienie z żylaków przełyku hamuje się:
A . wykonaniem skleroterapii (ostrzykiwanie żylaków),
B . założeniem gumowych podwiązek u podstawy żylaka (żylak ulega martwicy i odpada),
C . założeniem sondy Sengstakena-Blakemore'a,
D . wykonaniem elektrokoagulacji.
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.234, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 26.
Jakie grupy leków mogą powodować wystąpienie ostrego zapalenia trzustki?
A . rozkurczowe, antybiotyki, witaminy,
B . sympatykolityki, inhibitory angiotensyny,
C . aksjolityczne, hipotensyjne, antykoncepcyjne,
D . przeciwzapalne, immunosupresyjne, diuretyki, sterydy.
Literatura: Kowalewska M.: Opieka nad chorym z ostrym zapaleniem trzustki. [w:] Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 362.

Zadanie 27.
Jaka pozycja unieruchomienia pacjenta najbardziej naraża go na powstanie odleżyn?
A . leżąca na plecach płasko,
B . półwysoka,
C . siedząca,
D . leżąca z kończynami dolnymi uniesionymi o 20-30 stopni do góry.
Literatura: Szewczyk M.(koordynator zaleceń): Zalecenia profilaktyki i leczenia odleżyn. Leczenie Ran 2010; 7 (3-4): s.88

Zadanie 28.
U pacjentki po mastektomii z limfadenektomią należy pamiętać o zapewnieniu dobrego odpływu limfy bezpośrednio po zabiegu. W
tym celu należy ułożyć kończynę:
A . po stronie operowanej wysoko na klinie,
B . po stronie przeciwnej niż zabieg na klinie,
C . po stronie operowanej poniżej poziomu klatki piersiowej,
D . płasko na materacu.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.502

Zadanie 29.
Objawem skórnym w postaci krwotocznej ostrego zapalenia trzustki jest m.in. objaw Loeflera, który polega na:
A . zasinieniu i marmurkowym wyglądzie skóry w okolicy pępka,
B . zmianach niebieskich w okolicy lędźwiowej,
C . rumieniu na policzkach w kształcie skrzydeł motyla,
D . rumieniu w okolicy lędźwiowej w kształcie skrzydeł motyla.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.255, PZWL Warszawa 2006.

Zadanie 30.
Który z wymienionych celów NIE jest celem premedykacji?
A . zmniejszenie niepokoju i lęku chorego,
B . zmniejszenie liczby bakterii w miejscu nacięcia skóry,
C . uzyskanie amnezji, nasilenie działania środków anestetycznych,
D . nasilenie hipnotycznego działania środków anestetycznych oraz ułatwienie wprowadzenia indukcji do znieczulenia.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.104, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.

Zadanie 31.
Na podstawie klasyfikacji kolorowej, jaki kolor przyzna pielęgniarka ranie z martwicą rozpływową z wysiękiem?
A . czarny,
B . czerwony,
C . żółty,
D . różowy.
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012, str. 105

Zadanie 32.
U pacjenta w I dobie po zabiegu strumectomii wystąpiło mrowienie i drętwienie wokół ust, palców rąk i nóg. Objawy mogą
świadczyć o wystąpieniu:
A . zespołu Cushinga,
B . przełomu tyreotksycznego,
C . tężyczki,
D . zespołu Cona.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.520

Zadanie 33.
Eutyreoza jest to stan, w którym we krwi występuje:
A . zwiększona ilość hormonów tarczycowych,
B . zmniejszona ilość hormonów tarczycowych,
C . prawidłowa ilość hormonów tarczycowych,
D . prawidłowe stężenie TSH i progesteronu.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.435, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.

Zadanie 34.
Przedoperacyjne działania opiekuńczo-terapeutyczne obejmują:
A . przygotowanie pola operacyjnego (przygotowanie skóry – toaleta, depilacja, dezynfekcja),
B . wykonywanie ćwiczeń oddechowych i ogólnousprawniających,
C . pomiary podstawowych parametrów życiowych, masy ciała, wzrostu,
D . wyposażenie chorego w wiedzę dotyczącą właściwych zachowań w okresie pooperacyjnym.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R (red.): Pielęgniarstwo w chirurgii, s.17, Wydawnictwo Medyczne Borgis. Warszawa 2006

Zadanie 35.
Skąpomocz (oliguria) charakteryzuje się objętością oddawanego moczu w ilości:
A . <100 ml/d,
B . >800 ml/d,
C . <50 ml/d,
D . <500 ml/d.
Literatura: Kryst P.: Diagnostyka w urologii [w:] Szmidt J., Kużdżał J.(red.): Podstawy chirurgii. Tom II, s 298. Wydawnictwo Medycyna Praktyczna, Kraków 2010.

Zadanie 36.
Do objawów miejscowego zakażenia rany pooperacyjnej zalicza się między innymi:
A . gorączkę, dreszcze,
B . zaczerwienienie brzegów rany,
C . świąd rany,
D . opatrunek przesiąknięty treścią krwistą.
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.66, PZWL Warszawa 2006.

Zadanie 37.
Do objawów przełomu tyreotoksycznego należą:
A . wysoka gorączka, znaczne przyśpieszenie czynności serca, niepokój pobudzenie, później apatia, wymioty, biegunka,
B . wysoka temperatura, zwolnienie czynności serca, apatia, wymioty, biegunka,
C . spadek temperatury d o 35°C, zwolnienie czynności serca, apatia, wymioty, biegunka,
D . znaczne przyśpieszenie czynności serca, niepokój, pobudzenie, później apatia, wymioty, biegunka.
Literatura: Fibak J.(red) Chirurgia. Podręcznik dla studentów, PZWL, Warszawa2006, str.182

Zadanie 38.
U pacjenta p o wykonaniu zespolenia omijającego pionizację i spacerowanie rozpoczyna się w:
A . 0 dobie,
B . I-II dobie,
C . III- IV dobie,
D . VII dobie.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.422

Zadanie 39.
Koncepcja TIME stosowana w leczeniu ran o różnej etiologii, polega na:
A . T-kontroli i ograniczaniu obciążenia bakteryjnego, I-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, M-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany, E-minimalizacji wysięku,zapachu,
B . T-minimalizacji wysięku, zapachu, I-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, M-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany, E-minimalizacji wysięku, zapachu,
C . T-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, I-kontroli i ograniczaniu obciążenia bakteryjnego, M-minimalizacji wysięku, zapachu, E-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red.): Leczenie ran przewlekłych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 165.

Zadanie 40.
Podstawą przygotowania chorego d o samodzielnego i aktywnego życia jest edukacja a jej obszary działań w chirurgii, to
między innymi:
A . toaleta rany pooperacyjnej, zasady przyjmowania leków,
B . leczenie dietetyczne (szczególnie chorzy odżywiani przez gastrostomię czy jejunostomię), zapobieganie biegunkom i zaparciom,
C . regularne ćwiczenia oddechowe, efektywny kaszel i odkrztuszanie,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R (red.): Pielęgniarstwo w chirurgii, s.25, Wydawnictwo Medyczne Borgis. Warszawa 2006

Zadanie 41.
Rany operacyjne w wykonanych jałowo operacjach, połączone z otwarciem trzewi, np. żołądka, uznaje się za rany:
A . czyste,
B . skażone,
C . brudne,
D . czyste skażone.
Literatura: Fibak J.(red) Chirurgia. Podręcznik dla studentów, PZWL, Warszawa2006, str.94

Zadanie 42.
Objawy OGÓLNE uwięźniętej przepukliny, to:
A . żywo bolesne uwypuklenie,
B . silne bóle brzucha nadchodzące falowo,
C . skóra w miejscu uwięźnięcia może ulec zaczerwienieniu,
D . przepuklina jest twarda, nieodprowadzalna.
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.349, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 43.
Charakterystyczny objaw występujący u pacjenta z zaawansowanym rakiem przełyku to:
A . chrypka,
B . niedokrwistość,
C . ślinotok,
D . trudność w połykaniu pokarmu.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str. 390

Zadanie 44.
Objawami sugerującymi oparzenie dróg oddechowych, s ą między innymi:
A . oparzenie nosa, zasinienie ust, powiększenie języka,
B . zaburzenia przytomności, oparzenia okolicy twarzy, zaburzenia połykania, chrypka bądź stridor, zabrudzenia w okolicy nosa,
C . zabrudzenia i zwęglenia okolicy twarzy, ból i rumień twarzy,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: Kowalewska M.: Opieka nad chorym z chorobą oparzeniową. [w:] Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 293.

Zadanie 45.
U chorego z założonym n a kończynę dolną opatrunkiem gipsowym, konieczna jest systematyczna kontrola obwodowej części
kończyny. Stwierdzenie obrzęku palców, bladości, zasinienia skóry, oziębienia i dolegliwości bólowych przy próbie ruchów
biernych, może świadczyć o:
A . zaburzeniach gojenia się złamania, rozmiękaniu kości,
B . zaburzeniach unerwienia kończyny w wyniku doznanego urazu,
C . zaburzeniach ukrwienia tkanek w wyniku okrężnego ucisku gipsu,
D . dużym prawdopodobieństwie odparzeń i zmian grzybiczych pod opatrunkiem gipsowym na skutek niedostatecznej higieny.
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 592, E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 252 i 258

Zadanie 46.
Pierwszym etapem leczenia zachowawczego złamania kości jest repozycja, czyli odtworzenie prawidłowego ustawienia odłamów:
A . sposobem zamkniętym,
B . sposobem otwartym,
C . przez wyciąg szkieletowy,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: Walewska E. ( red): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.248

Zadanie 47.
W ciągu jakiego czasu zazwyczaj ustępują objawy niepowikłanego wstrząśnienia mózgu?
A . 5-10 godzin,
B . 1-3 dni,
C . 5 dni,
D . 6-7 dni.
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed-i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 198

Zadanie 48.
Do klinicznych czynników wpływających na proces gojenia się kości, zalicza się między innymi:
A . rodzaj i charakter uszkodzenia,
B . wiek i stan ogólny chorego,
C . rodzaj wdrożonego leczenia,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 589

Zadanie 49.
Do działań pielęgniarki w zapobieganiu zmianom patologicznym w układzie moczowym u chorych unieruchomionych z powodu leczenia urazów narządu ruchu, NIE należy:
A . ocena diurezy i obserwacja cech makroskopowych moczu,
B . zalecenie diety i suplementów sprzyjających utrzymaniu kwaśnego odczynu moczu,
C . zachęcanie chorego d o jak najdłuższego utrzymywania moczu w pęcherzu moczowym,
D . zachęcanie d o zwiększenia ilości przyjmowanych przez chorego płynów d o ok. 3 l/dobę (przy braku przeciwwskazań).
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 273

Zadanie 50.
Skalą punktową odnoszącą się do trzech objawów, tj. stopnia orientacji w sytuacji i jakości odpowiedzi n a pytanie, otwierania oczu pod wpływem bodźca słownego lub bólowego oraz rodzaju reakcji obronnej na bodziec bólowy, jest skala:
A . HTI (Hospital Trauma Index),
B . AIS (Abbreviated Injury Scale),
C . ISS (Injury Severuty Score),
D . GCS (Glasgow Coma Scale).
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 508, E. Walewska (red.) Podstawypielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 220-221

Zadanie 51.
W edukacji chorego po implantacji endoprotezy stawu biodrowego należy zwrócić uwagę na zapobieganie zwichnięciu endoprotezy podczas wykonywania codziennych czynności. W tej kwestii chory powinien:
A . wykonywać obroty na kończynie operowanej,
B . jak najczęściej siadać ze skrzyżowanymi nogami,
C . wykonywać większe przywodzenie i pogłębione ruchy rotacyjne na zewnątrz,
D . unikać głębokiego siadu i silnych ruchów rotacyjnych do
wewnątrz i na zewnątrz.
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 269

Zadanie 52.
Ważnym rozwiązaniem w planowaniu opieki nad chorym unieruchomionym z powodu dysfunkcji narządu ruchu (gips, wyciąg szkieletowy) jest zapewnienie pacjentowi łóżka ortopedycznego wyposażonego w ramę bałkańską i trapez, a także drabinki przyłóżkowe, gdyż:
A . umożliwia to przemieszczanie się chorego w łóżku, ułatwia zmianę pozycji,
B . zwiększa samodzielność chorego w zaspokajaniu potrzeb biologicznych,
C . obniża ryzyko powikłań, które stanowią następstwo długotrwałego unieruchomienia,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 258-259 i 263

Zadanie 53.
Leczenie chorego z niepowikłanym złamaniem żeber polega na:
A . terapii przeciwbólowej (NLPZ, blokady nerwów międzyżebrowych) i intensywnej rehabilitacji oddechowej,
B . leczeniu bólu i stosowaniu leków przeciwkaszlowych,
C . założeniu opatrunku unieruchamiającego klatkę piersiową po wcześniejszej blokadzie nerwów międzyżebrowych,
D . tlenoterapii w warunkach szpitalnych.
Literatura: W. Noszczyk (red.) Chirurgia. PZWL, Warszawa 2009: s. 301 J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom II. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 195

Zadanie 54.
U pacjenta po urazie czaszkowo-mózgowym pielęgniarka zaobserwowała zwolnienie oddechu, co może być pierwszym sygnałem:
A . uszkodzenia pnia mózgu,
B . wstrząsu,
C . wzrostu temperatury,
D . ucisku pnia mózgu.
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed- i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 201

Zadanie 55.
Pielęgniarka w celu przeciwdziałania obrzękowi mózgu, ułoży
pacjenta z urazem czaszkowo- mózgowym w pozycji:
A . wysokiej,
B . płaskiej,
C . z głową uniesioną pod kątem 60 stopni,
D . płaskiej z głową pod kątem 30 stopni.
Literatura: Walewska E. ( red). Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.224

Zadanie 56.
U pacjenta z tamponadą serca po urazie klatki piersiowej obserwuje się między innymi:
A . spadek ciśnienia tętniczego,
B . znaczne wypełnienie żył szyjnych,
C . wstrząs,
D . wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
Literatura: E. Walewska ( red). Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.236

Zadanie 57.
W zespole Sudecka okres dystrofii cechuje przewlekły skurcz naczyń krwionośnych. Okres ten trwa od:
A . 6 tygodni do 4 miesięcy,
B . 3 tygodni do 8 tygodni,
C . 6 miesięcy do 12 miesięcy,
D . 5 miesięcy do 8 miesięcy.
Literatura: Gaździk T. : Ortopedia i traumatologia , t.1 PZWL, Warszawa 2008 wyd III. str.143

Zadanie 58.
Która odma powoduje u pacjenta wygląd monstrualny?
A . prężna,
B . zamknięta,
C . podskórna,
D . otwarta.
Literatura: Walewska E.( red): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.235

Zadanie 59.
Przy obrażeniach czaszkowo- mózgowych płynotok nosowy charakterystyczny jest dla złamania dołu:
A . przedniego czaszki,
B . tylnego czaszki,
C . środkowego czaszki,
D . boczno-tylnego czaszki.
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed-i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 198

Zadanie 60.
U chorego po urazie głowy występują charakterystyczne krwiaki okularowe. W zwązku z powyższym uraz dotyczył:
A . złamania podstawy czaszki (przedniego dołu czaszki),
B . złamania podstawy czaszki (tylnego dołu czaszki),
C . złamania sklepienia czaszki,
D . wstrząśnienia mózgu.
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 234 i 245

Zadanie 61.
W ramach intensywnego nadzoru neurochirurgicznego pielęgniarka obserwuje i ocenia między innymi źrenice pacjenta. Nierówność
źrenic nazywa się:
A . akinezją,
B . anizokorią,
C . akatyzją,
D . alalią.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.7 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006

Zadanie 62.
Do zadań pielęgniarki po operacji tętniaka mózgu należy między innymi ochrona przed czynnikami powodującymi wzrost ciśnienia
śródczaszkowego. Są to niżej wymienione działania, z WYJĄTKIEM:
A . dbałości o regularne wypróżnianie,
B . ułożenia pacjenta w pozycji płaskiej,
C . zwalczania kaszlu,
D . zapewnienia spokoju.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s. 48 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006

Zadanie 63.
Opieka pielęgniarska nad pacjentem z tętniakiem śródczaszkowym ma na celu wspieranie działań stabilizujących stan chorego po
krwotoku i zapobieżenie powikłaniom. Aby nie dopuścić do wystąpienia ponownego krwawienia, należy:
A . bezwzględnie przestrzegać reżimu łóżkowego aż do momentu operacyjnego zaopatrzenia tętniaka,
B . stopniowo uruchamiać chorego, z zastosowaniem przerw na odpoczynek co 2-3 godziny, chory może wykonać mały wysiłek,
C . w pierwszych 2 dobach przestrzegać ułożenia pacjenta płasko, a następnie stopniowo pionizować pacjenta pamiętając o przerwach 2-3 godzinnych na odpoczynek,
D . bezwzględnie przestrzegać prawidłowego ułożenia pacjenta (ułożenie w pozycji przeciwwstrząsowej), z zaleceniem umiarkowanego wysiłku.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.46 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006.

Zadanie 64.
Objawem klinicznym guza wewnątrzczaszkowego umiejscowionego w płacie ciemieniowym, jest:
A . afazja odbiorcza,
B . astereognozja,
C . niedowidzenie połowicze jednoimienne,
D . zanik inicjatywy.
Literatura: Lindsay K. W., Bone I. (wyd. I polskie, red. W. Kozubski): Neurologia i neurochirurgia, s. 309, Elsevier Urban & Partner, Wrocław 2006.

Zadanie 65.
Które z wymienionych działań NIE zapobiega zakażeniom dróg moczowych u pacjentów z guzem kanału kręgowego?
A . wzbogacenie diety o produkty z dużą ilością witaminy C,
B . naciskanie podbrzusza w okolicy pęcherza (zabieg Credego),
C . dbanie o higienę cewnika,
D . utrzymywanie zbiornika z moczem poniżej poziomu pęcherza moczowego.
Literatura: Jabłońska R., Ślusarz R. (red.): Wybrane problemy pielęgnacyjne pacjentów w schorzeniach układu nerwowego, s. 194, Wydawnictwo Continuo, 2012

Zadanie 66.
Pielęgniarka opiekująca się pacjentem p o operacji guza mózgu systematycznie kontroluje i dokumentuje w karcie obserwacji:
A . ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, opatrunek,
B . ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, drenaż z rany, opatrunek,
C . stan świadomości, drenaż z rany pooperacyjnej, ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów,
D . ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, stan świadomości, szerokość źrenic.
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.21. Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006.

Zadanie 67.
Lekiem zapobiegającym skurczowi naczyniowemu jest Nimodypina. Zgodnie z zaleceniem producenta lek ten powinien być podawany:
A . w ciemnej strzykawce do wkłucia podobojczykowego,
B . w bursztynowej strzykawce do wkłucia obwodowego,
C . w przeźroczystej strzykawce do wkłucia podobojczykowego,
D . w przeźroczystej strzykawce do wkłucia obwodowego,
Literatura: Jabłońska R., Ślusarz R. (red.): Wybrane problemy pielęgnacyjne pacjentów w schorzeniach układu nerwowego, s. 206 Wydawnictwo Continuo, 2012.

Zadanie 68.
Ocenę funkcji nerek u chorego p o zabiegu kardiochirurgicznym w okresie pobytu w oddziale pooperacyjnym, dokonuje się poprzez:
A . pomiar diurezy godzinowej, makroskopową ocenę moczu, monitorowanie stężenia mocznika i kreatyniny,
B . kontrolę dobowej zbiórki moczu, badanie ogólne moczu i morfologię,
C . obserwację w kierunku występowania objawów zakażenia układu moczowego, posiewy moczu,
D . dobowy pomiar ilości wydalanego moczu, monitorowanie tętna, ciśnienia tętniczego krwi, temperatury, kontrolę elektrolitów.
Literatura: D. Kaszuba, A. Nowicka (red.) Pielęgniarstwo kardiologiczne. PZWL, Warszawa 2011: s. 255

Zadanie 69.
Pacjentowi z żylakami kończyn dolnych w celu zapobiegania zakrzepowemu zapaleniu żył zaleca się między innymi:
A . uniesienie kończyn dolnych w nocy o 15-20 stopni powyżej poziomu serca, noszenie pończoch uciskowych,
B . częste gorące kąpiele,
C . noszenie obuwia na wysokim obcasie,
D . siedzący tryby życia.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.328-329

Zadanie 70.
Zespół trzech czynników uznawanych z a przyczyny zakrzepicy żylnej (zaburzenia przepływu krwi, uszkodzenie ściany naczynia,
zmiany w składzie krwi) określane są mianem:
A . triady Cushinga,
B . triady Becka,
C . triady Virchowa,
D . triady Charcota.
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 1335; M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Pielęgniarstwo angiologiczne. Termedia, Poznań 2010: s. 126; T. Pasierski, Z. Gaciong, A. Torbicki, J. Szmidt (red.) Angiologia. PZWL, Warszawa 2004: s. 66

Zadanie 71.
Sternotomia jest to:
A . zabieg chirurgiczny przecięcia zwieracza,
B . zwiększone ciśnienie w lewym przedsionku serca,
C . chirurgiczne rozcięcie mostka,
D . zespolenie mostka po operacji kardiochirurgicznej.
Literatura: D. Kaszuba, A. Nowicka (red.) Pielęgniarstwo kardiologiczne.PZWL, Warszawa 2011: s. 253

Zadanie 72.
Pacjent zgłasza ból kończyny dolnej występujący przy chodzeniu a ustępujący w spoczynku, występuje u niego:
A . chromanie przestankowe,
B . bóle spoczynkowe,
C . ból z przemęczenia,
D . stopa cukrzycowa.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.303

Zadanie 73.
Zapobieganie powstaniu zespołu stopy cukrzycowej polega między innymi na:
A . utrzymaniu komfortu cieplnego kończyn dolnych, badaniu tętna na stopach, zarzuceniu palenia papierosów,
B . codziennej pielęgnacji stóp, odbarczaniu miejsc patogennego ucisku, zwiększeniu siły i sprawności stóp przez ćwiczenia,
C . częstych kąpielach kończyn w ciepłej wodzie, masażu stóp, przyjmowaniu małych dawek alkoholu,
D . stosowaniu diety niskocholesterolowej, przebywaniu w chłodnych pomieszczeniach, noszeniu obuwia nieprzepuszczającego powietrza.
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia tętnic i żył obwodowych. Wyd. PZWL, Warszawa 1998, s. 514.

Zadanie 74.
W codziennej praktyce klinicznej do klasyfikowania zmian obserwowanych na stopie niedokrwiennej wykorzystywana jest:
A . skala Capryniego,
B . skala Fontaine'a,
C . skala Wagnera,
D . skala Glasgow.
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia tętnic i żył obwodowych. Wyd. PZWL, Warszawa 1998, s. 515.

Zadanie 75.
Owrzodzenia powstałe n a stronie podeszwowej, w miejscach o zwiększonym nacisku i ciśnieniu wewnętrznym stopy, np. okolice uwypuklonych głów kości śródstopia, palce, pięta a rana ma regularny kształt i wyraźnie wcięte brzegi występują w:
A . zespole stopy cukrzycowej niedokrwiennej,
B . zespole stopy cukrzycowej neuropatycznej,
C . chorobie Raynauda,
D . chorobie Buergera.Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 85

Zadanie 76.
Obserwowane u chorego po angiografii objawy, takie jak: zaczerwienienie skóry, świąd, pokrzywka, nudności, wymioty,
tachykardia, wskazują na:
A . obecność powikłań zakrzepowo-zatorowych,
B . niepożądaną reakcję ogólną na podany środek cieniujący,
C . zbyt silny ucisk opatrunku założonego w miejscu nakłucia tętnicy,
D . prawidłowy stan chorego, a objawy stanowią o przemijającej reakcji stresowej chorego na wykonane badanie.
Literatura: M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Pielęgniarstwo angiologiczne. Termedia, Poznań 2010: s. 94-95 T. Pasierski, Z. Gaciong, A. Torbicki, J. Szmidt (red.) Angiologia. PZWL, Warszawa 2004: s. 117

Zadanie 77.
Podstawowym badaniem obrazowym w przewlekłej niewydolności żylnej jest:
A . flebografia,
B . Duplex Scan,
C . RTG,
D . RTG z kontrastem,
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 43

Zadanie 78.
Napadowe niedokrwienie palców rąk występujące częściej u młodych, znerwicowanych kobiet z dużą wrażliwością dłoni na
zimno nosi nazwę:
A . fenomenu Raynauda,
B . choroby Takayashu,
C . choroby Buergera,
D . choroby Dupuytrena.
Literatura: Noszczyk W.(red), Chirurgia t.2, PZWL , Warszawa, str. 582

Zadanie 79.
Wskaźnik kostka-ramię, to:
A . stosunek wartości tętna mierzonego n a tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy) do tętna mierzonego na tętnicy ramiennej,
B . stosunek ciśnienia skurczowego w tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy) do ciśnienia mierzonego na tętnicy ramiennej,
C . stosunek ciśnienia skurczowego w tętnicy ramiennej do ciśnienia mierzonego na tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy),
D . stosunek ciśnienia panującego w żyłach podkolanowych do ciśnienia w żyle odłokciowej.
Literatura: A. Jawień, M. Szewczyk (red.) Kliniczne i pielęgnacyjne aspekty opieki nad chorym z owrzodzeniem żylnym. Poznań 2008: s. 90 M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012: s. 43

Zadanie 80.
Wskazaniami do balonowej kontrapulsacji wewnątrzaortalnej, jako metody krótkotrwałego wspomagania mechanicznego pracy serca, są między innymi:
A . nasilona miażdżyca aorty, miażdżyca naczyń biodrowych, niedokrwienie kończyny,
B . ostra niewydolność pokardiotomijna, ostre zapalenie mięśnia sercowego, dławica piersiowa pozawałowa,
C . niedomykalność zastawki aorty, tętniak rozwarstwiający aorty, hemoliza,
D . tętniak aorty zstępującej, tętniak aorty brzusznej, zakażenia miejscowe.
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A. (red.): Pielęgniarstwo kardiologiczne podręcznik dla studentów medycznych. Wyd. PZWL, Warszawa 2011, s. 256-257.

Zadanie 81.
Czasowe zatrzymanie czynności serca w rozkurczu za pomocą środków farmakologicznych najczęściej uzyskuje się podając do tętnic wieńcowych roztwór potasu schłodzony do temperatury:
A . 10° C,
B . 15° C,
C . 4° C,
D . 0° C.
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia repetytorium. Wyd. PZWL, Warszawa 2012, s. 511.

Zadanie 82.
U pacjenta z ostrym zespołem wieńcowym podczas koronografii może dojść do powikłania związanego z podaniem kontrastu, którym jest:
A . reakcja alergiczna,
B . nefropatia kontrastowa,
C . krwawienie z miejsca wkłucia,
D . prawidłowe odpowiedzi A i B.
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A.,: Pielęgniarstwo kardiologiczne .PZWL, Warszawa 2011, str.119

Zadanie 83.
W odniesieniu do stosowania opatrunków nowej generacji, pielęgniarka powinna znać właściwości opatrunków oraz zasady
doboru opatrunku w zależności o d cech rany/owrzodzenia, ponieważ:
A . wpływa to na dużą skuteczność stosowanych opatrunków w leczeniu ran,
B . jednym z przeciwwskazań do stosowania opatrunków nowej generacji są zaburzenia czucia,
C . opatrunki, które w swoim składzie posiadają substancje poprawiające ukrwienie i odżywienie rany, powinny być stosowane głównie w ranach o etiologii niedokrwiennej,
D . opatrunki gazowe stanowią alternatywę d o stosowania opatrunków interaktywnych tylko w fazie proliferacji.
Literatura: A. Jawień, M. Szewczyk (red.) Kliniczne i pielęgnacyjne aspekty opieki nad chorym z owrzodzeniem żylnym. Poznań 2008: s. 123

Zadanie 84.
Do odległych powikłań po arteriografii należy/należą:
A . tętniak rzekomy, przetoka tętniczo - żylna,
B . uszkodzenie ściany tętnicy,
C . krwotok z miejsca wkłucia,
D . reakcja alergiczna na kontrast.
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.307

Zadanie 85.
Artropatia Charcota jest przyczyną znacznych deformacji stopy. W ostrej fazie charakteryzuje się triadą objawów, którymi są
między innymi:
A . obrzęk, zaczerwienienie, oziębienie stopy,
B . obrzęk, zaczerwienienie, wzrost ucieplenia stopy,
C . zasinienie, oziębienie stopy, obrzęk,
D . zasinienie, mrowienie, oziębienie stopy.
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 81

Zadanie 86.
Pacjent po zabiegu kardiochirurgicznym powinien stosować pas stabilizujący mostek w celu zabezpieczenia przed rozejściem się szwów przez okres około:
A . 4 tygodni,
B . 6 tygodni,
C . 2 miesięcy,
D . 3 miesięcy.
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A.,: Pielęgniarstwo kardiologiczne .PZWL, Warszawa 2011, str.260

Zadanie 87.
W przypadku zapalenia żył powierzchownych metodą leczenia miejscowego jest stosowanie na zmieniony odcinek żyły:
A . okładów wysychających z Altacetu,
B . kompresów rozgrzewających,
C . delikatne wcieranie maści z heparyną,
D . prawidłowe odpowiedzi A i C.
Literatura: Noszczyk W., Chirurgia tętnic i żył obwodowych . PZWL, Warszawa2007, str. 368-369

Zadanie 88.
Przed badaniem cystoskopii pacjent powinien:
A . wypić 2 litry wody,
B . opróżnić pęcherz moczowy,
C . przyjąć tabletki moczopędne,
D . mieć pełen pęcherz moczowy.
Literatura: Jurkowska G. Łagoda K. , Pielęgniarstwo internistyczne ,PZWL, Warszawa 2015, str. 302

Zadanie 89.
Kamica struwitowa spowodowana jest wytrącaniem:
A . szczawianu wapnia,
B . fosforanu magnezowo-amonowego,
C . kwasu moczowego,
D . cystyny.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.198

Zadanie 90.
Wymiana cewnika Foleya u pacjenta powinna odbywać się co:
A . 3-4 dni,
B . 7-14 dni,
C . 10-14 dni,
D . 15-20 dni.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL,Warszawa 2006, str.272

Zadanie 91.
U pacjenta skarżącego się na dolegliwości ze strony układu moczowego, sprawdzamy objaw:
A . Blumberga,
B . Goldflama,
C . Prechna,
D . Chvostka.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.25

Zadanie 92.
Pielęgniarka u pacjenta z cewnikiem ma pobrać mocz na posiew. Prawidłowym jej działaniem będzie:
A . usunięcie starego cewnika i założenie nowego,
B . umieszczenie w jałowym pojemniku końcówki cewnika po odłączeniu od worka,
C . odkażenie zewnętrznej powierzchni cewnika, wkłucie się jałową igłą do jego światła i aspirowanie moczu do jałowej strzykawki,
D . po zdezynfekowaniu końcówki spustowej pobranie moczu z worka.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.274

Zadanie 93.
U pacjenta z rakiem pęcherza moczowego podstawowym objawem jest:
A . krwinkomocz,
B . bezbolesny krwiomocz,
C . nietrzymanie moczu,
D . pieczenie przy oddawaniu moczu.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.146

Zadanie 94.
Stentowanie moczowodu u pacjentów z kamicą nerkową wykonuje się najczęściej za pomocą cewnika:
A . podwójnie zagiętego JJ,
B . Foley’a,
C . Tiemanna,
D . Nelatona.
Literatura: Bres- Niewada E., Judycki J.: Kamica moczowa [w:] Szmidt J., Kużdżał J.(red.): Podstawy chirurgii. Tom II, s 350. Wydawnictwo Medycyna Praktyczna, Kraków 2010.

Zadanie 95.
Hiperoksaluria to nadmierne wydalanie:
A . wapnia z moczem,
B . szczawianów,
C . kwasu moczowego,
D . moczu.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006,str. 196

Zadanie 96.
Jakim skrótem określa się ultrasonografię przezodbytniczą?
A . TURP,
B . TRUS,
C . TENS,
D . ESWL.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006,str. 217

Zadanie 97.
Cewnik ze ściętą otwartą końcówką w kształcie fletu z dwoma
bocznymi otworami stosowany jest w przypadku krwawień z pęcherza moczowego. Jest to cewnik:
A . Pezera,
B . Couvelaire’a,
C . Malecota,
D . Nelatona.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.254

Zadanie 98.
Przy kamicy moczanowej zaleca się, aby pacjent spożywał:
A . warzywa i owoce (cytryny, ziemniaki), miód, ser twarogowy chudy, wodę mineralną,
B . baraninę, wieprzowinę, grzyby, rośliny strączkowe,
C . ser, orzechy, czekoladę, wodę mineralną,
D . śledzie, rośliny strączkowe, kawior, wodę mineralną, mleko, wywary mięsne.
Literatura: Jurkowska G., Łagoda K., Pielęgniarstwo internistyczne, PZWL, Warszawa 2015, str. 323

Zadanie 99.
Rozpoznanie ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego opiera się zasadniczo na:
A . badaniu podmiotowym i przedmiotowym,
B . badaniu obrazowym (USG),
C . badaniu laboratoryjnym (leukocytoza, wzrost stężenia białka C-reaktywnego),
D . wykonaniu tomografii komputerowej.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II, s.1050, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.

Zadanie 100.
W jakim czasie po zabiegu w „chirurgii jednego dnia”, jeżeli nie występują nudności i wymioty dziecku można podać do picia
płyny?
A . po 4 godzinach,
B . po 6 godzinach,
C . po 8 godzinach,
D . po 12 godzinach,
Literatura: Twarduś K.: Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych, s. 21, PZWL, Warszawa 2014.

Zadanie 101.
Płacz, u dziecka z rozszczepem wargi po zabiegu operacyjnym, stanowi ryzyko rozejścia się brzegów rany. W zapobieganiu
niezbędne jest:
A . podawanie leków przeciwbólowych i uspokajających zgodnie z kartą zleceń lekarskich,
B . wczesne rozpoczęcie karmienia mieszanką mleczną przez smoczek (3-12 godzin od zabiegu),
C . motywowanie matki d o noszenia dziecka na rękach i uspokajania go,
D . właściwe postępowanie określają punkty A i C.
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 274

Zadanie 102.
Premedykacji NIE stosuje się u dzieci poniżej:
A . 1 miesiąca,
B . 6 miesięcy,
C . 12 miesięcy,
D . 2 lat,
Literatura: Twarduś K.: Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych , s. 16, PZWL, Warszawa 2014.

Zadanie 103.
Metodą najbardziej skuteczną w diagnostyce i ocenie skuteczności leczenia dysplazji stawu biodrowego jest badanie:
A . kliniczne,
B . radiologiczne,
C . ultrasonograficzne,
D . tomografii komputerowej.
Literatura: Szczapa J. (red.): Podstawy neonatologii, s.427, PZWL, Warszawa 2008.

Zadanie 104.
U dziecka, w dniu planowanego zabiegu operacyjnego zaobserwowano katar, kaszel i wzrost temperatury ciała. Oznacza to, że:
A . przed zabiegiem należy podać dziecku leki obniżające temperaturę i wdrożyć antybiotykoterapię,
B . należy zmienić kolejność planowanych zabiegów operacyjnych w tym dniu i przeprowadzić zabieg u tego dziecka jako ostatni,
C . decyzję o przeprowadzeniu zabiegu zgodnie z planem podejmuje lekarz, biorąc pod uwagę m.in. nasilenie objawów, wiek dziecka,
D . należy zdyskwalifikować dziecko z zabiegu w danym dniu, wdrożyć leczenie infekcji układu oddechowego i zaplanować zabieg w innym terminie.
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 15

Zadanie 105.
W odniesieniu d o chorych oparzonych, hospitalizacji NIE podlegają dzieci:
A . poniżej 1 roku życia,
B . z oparzeniem lekkim (np.: II° <2\% powierzchni ciała, z wyjątkiem oparzeń rąk, krocza, twarzy),
C . w stosunku d o których zachodzi podejrzenie o rozmyślne oparzenie,
D . z oparzeniem elektrycznym, pod warunkiem, ż e wstępne badanie wskazuje na niewielkie uszkodzenia miejscowe.
Literatura: J. Strużyna (red.) Wczesne leczenie oparzeń. PZWL, Warszawa 2006: s. 271; E. Barczykowska, R. Ślusarz, M. Szewczyk (red.) Pielęgniarstwo w pediatrii. Borgis, Warszawa 2006: s. 94

Zadanie 106.
Aby obiektywnie ocenić sinicę u dziecka powinno się wykonać:
A . ocenę zabarwienia powłok skórnych i wypełnienie kapilarne,
B . ocenę zabarwienia błon śluzowych,
C . badanie morfologii krwi,
D . badanie pulsoksymetrem.
Literatura: Stack C., Dobbs P.: Podstawy intensywnej terapii dzieci, s.86, PZWL, Warszawa 2007.

Zadanie 107.
Objawy kliniczne, takie jak: ból brzucha o charakterze kolkowym, wymioty i śluzowo-krwisty stolec przypominający galaretkę porzeczkową, są charakterystyczne dla:
A . choroby Hirschsprunga,
B . wgłobienia jelita,
C . martwiczego zapalenia jelit,
D . raka jelita grubego.
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom II. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 452-453; J. Czernik (red.) Chirurgia dziecięca. PZWL, Warszawa 2005: s. 481

Zadanie 108.
W celu ograniczenia ryzyka odcewnikowych powikłań septycznych u dzieci żywionych drogą parenteralną, należy:
A . kontrolować nie rzadziej niż dwa razy dziennie temperaturę ciała dziecka,
B . kontrolować metabolizm dziecka (badania laboratoryjne),
C . przygotowywać żywienie pozajelitowe w warunkach loży laminarnej, ograniczać manipulacje przy linii infuzyjnej oraz prawidłowo zabezpieczać zewnętrzną część cewnika,
D . wcześnie uruchamiać dziecko.
Literatura: J. Czernik (red.) Chirurgia dziecięca. PZWL, Warszawa 2005: s.25
Częstym powikłaniem związanym z centralnym wkłuciem żylnym są zakażenia krwiopochodne. Ryzyko to można zmniejszyć stosując sprawdzone metody medycyny opartej na faktach. Dokładne mycie rąk, właściwy sposób założenia cewnika, prawidłowe zaopatrywanie zewnętrznej części cewnika i zmienianie zestawów kroplowych pozwala na uniknięcie wielu powikłań infekcyjnych. Przestrzeganie procedur opieki nad cewnikiem wydaje się najlepszym sposobem minimalizowania liczby zakażeń. Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 35

Zadanie 109.
Prawidłowe ułożenie dziecka p o zabiegu usunięcia migdałków podniebiennych, polega na:
A . ułożeniu dziecka w pozycji na boku lub w pozycji leżącej na plecach z wezgłowiem uniesionym pod kątem 45°,
B . ułożeniu dziecka w pozycji bezpiecznej na boku, z ułożeniem głowy poniżej klatki piersiowej,
C . wygodnym ułożeniu dziecka w dowolnej pozycji,
D . ułożeniu dziecka w pozycji leżącej n a plecach z głową uniesioną pod kątem 30°.
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 175

Zadanie 110.
Wzrost/spadek temperatury u dziecka o 10° C zwiększa/zmniejsza zapotrzebowanie na płyny o:
A . około 3\%,
B . około 5\%,
C . około 7\%,
D . około 10\%.
Literatura: Stack C., Dobbs P.: Podstawy intensywnej terapii dzieci, s.67, PZWL, Warszawa 2007

Zadanie 111.
Dekontaminacja w przypadku oparzenia wapnem niegaszonym polega na:
A . zmyciu dużą ilością zimnej wody,
B . usunięciu mechanicznym,
C . pozostawieniu go na ciele,
D . zmyciu dużą ilością ciepłej wody.
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016 , str.138,139

Zadanie 112.
U dorosłego pacjenta po spożyciu znacznej ilości leków pielęgniarka wykonuje zabieg płukania żołądka. Pierwszą objętość płuczącą wynoszącą około:
A . 50 ml wody oddaje do badania toksykologicznego,
B . 100 ml letniej wody nie oddaje do badania toksykologicznego,
C . 150 ml letniej wody i popłuczyny odsyła do badania toksykologicznego,
D . 500 ml zimnej wody nie oddaje do badania toksykologicznego.
Literatura: Zawadzki A. : Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.276

Zadanie 113.
Zatrucia paracetamolem przebiegają podstępnie, dlatego też należy pamiętać, że toksyczna dobowa dawka Paracetamolu dla
dorosłego wynosi:
A . 2 g,
B . 4 g,
C . 6 g,
D . 7,5 g.
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.284

Zadanie 114.
Według klasyfikacji uogólnionych objawów reakcji alergicznej po użądleniu przez owady skurcz oskrzeli (astma, obrzęk
naczyniowy, bóle brzucha) zalicza się do objawów o nasileniu:
A . łagodnym,
B . średnim,
C . ciężkim,
D . bardzo ciężkim.
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016, str.126

Zadanie 115.
O wystąpieniu drgawek gorączkowych u dzieci decydują następujące czynniki:
A . temperatura ciała, wiek dziecka, predyspozycja genetyczna,
B . temperatura ciała, wiek dziecka, masa ciała dziecka,
C . temperatura ciała, predyspozycja genetyczna,
D . temperatura ciała, predyspozycja genetyczna, błędy dietetyczne.
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str.259

Zadanie 116.
Technika uciśnięć klatki piersiowej u niemowląt wykonywana przez 1 ratownika polega na:
A . uciśnięciu mostka opuszkami dwóch palców (wskazującym i środkowym),
B . wykorzystaniu techniki dwóch kciuków i dłoni obejmujących klatkę piersiową niemowlęcia,
C . uciśnięciu mostka jednym nadgarstkiem,
D . uciśnięciu mostka dwoma nadgarstkami.
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str. 34

Zadanie 117.
W przypadku dostania się związku toksycznego do oka należy natychmiast:
A . obficie płukać worek spojówkowy wodą 1 5 minut, a następnie NaCl 0,9\%,
B . zapuścić krople NaCl 0,9\% do worka spojówkowego,
C . zabezpieczyć oko opatrunkiem,
D . szybko przepłukać wodą.
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str. 275

Zadanie 118.
Rzadkoskurcz komorowy to spadek częstości rytmu komór poniżej:
A . 75/min,
B . 50/min,
C . 100/min,
D . 25/min.
Literatura: F. Kokot,. Ostre stany zagrożenia życia w chorobach wewnętrznych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL. Warszawa 2006 str. 65

Zadanie 119.
„Złota godzina” to czas:
A . przybycia pogotowia,
B . począwszy od momentu zadziałania urazu do czasu udzielenia specjalistycznego leczenia,
C . udzielania pierwszej pomocy na miejscu zdarzenia,
D . od momentu zadziałania urazu do czasu udzielenia I pomocy.
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016 , str.146

Zadanie 120.
W postępowaniu przedszpitalnym u pacjenta z odmrożeniami NIE wolno stosować:
A . suchego nawiewu ciepła,
B . masowania i nacierania śniegiem,
C . kąpieli w ciepłej wodzie o temp. 40-41°C,
D . prawidłowe odpowiedzi A i B.
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.98
